\chapter{Decomposição arbórea / Largura arbórea}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                           %%
%%  \input{aulas/08-1-decarb-props-basicas}  %%
%%                                           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Uma \defi{decomposição arbórea} (d.a.) de um grafo~\(G\) é um
par~\((T,\mathcal{W})\), onde
\begin{itemize}
\item \(T\) é uma árvore e
\item \(\mathcal{W} = \{W_t \subseteq V(G)\,:\, t \in V(T)\}\) é uma
  família de conjuntos de vértices de~\(G\) indexada pelos vértices
  de~\(T\);
\end{itemize}
E são tais que
\begin{enumerate}[(i)]
\item\label{it:decarb_i} O conjunto~\(\mathcal{W}\) cobre~\(V(G)\)
  (i.e., temos~\(\bigcup_{t\in V(T)} W_t = V(G)\)), e toda aresta
  de~\(G\) tem ambos os extremos em algum~\(W_t\) (i.e.,
  temos~\(\bigcup_{t\in V(T)} E(G[W_t]) = E(G)\)); e
\item\label{it:decarb_ii} se~\(t,t',t'' \in V(T)\) e~\(t'\) está no
  (único) caminho de~\(t\) para~\(t''\) em~\(T\) então~\(W_t \cap
  W_{t''} \subseteq W_{t'}\).
\end{enumerate}

A \defi{largura} (width) da decomposição arbórea~\((T,\mathcal{W})\) é
definida como
\[
\max\{|W_t| -1 \,:\, t \in V(T)\}
\]
e sua \defi{ordem} como
\[
\begin{cases}
  0 & \text{se } E(T) = \vazio; \text{ e } \\
  \max\{|W_t \cap W_{t'}| \,:\, t,t' \text{ adjacentes em } T\} &
  \text{caso contrário}
\end{cases}
\]

\emph{Exemplos.}  Considere~\(G = C_5\) com~\(V(G) = \{a,b,c,d,e\}\)
e~\(E(G) = \{ab, bc, cd, de, ea\}\).
\begin{enumerate}[(a)]
\item\label{ex:decarb1} Uma decomposição arbórea de~\(C_5: (T,\{W_t :
  t\in V(T)\})\), onde~\(V(T) = \{t_1,t_2,t_3,t_4\}\), \(E(T) =
  \{t_it_{i+1} : i\in\{1,2,3\}\}\) e~\(W_{t_1} = \{a,b\}, W_{t_2} =
  \{a,b,c\}, W_{t_3} = \{a,b,c,d\}, W_{t_4} = \{a,b,c,d,e\}\).

%DONE: Caminho de comprimento 4 horizontal com vértices t_1,t_2,t_3,t_4

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{decarb-ex1}
\caption{Exemplo~\ref{ex:decarb1} de decomposição arbórea do~\(C_5\).}
\end{center}
\end{figure}

  Essa decomposição tem largura~\(4\) e ordem~\(4\).

\item\label{ex:decarb2} Uma outra decomposição arbórea
  de~\(C_5\):~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\), onde~\(V(T) =
  \{t_1,t_2,t_3,t_4,t_5\}\), \(E(T) = \{t_it_{i+1} :
  i\in\{1,2,3,4\}\}\) e~\(W_{t_1} = \{a,b\}, W_{t_2} = \{a,b,c\},
  W_{t_3} = \{a,c,d\}, W_{t_4} = \{a,d,e\}, W_{t_5} = \{a,e\}\).

%DONE: Caminho de comprimento 5 horizontal com vértices t_1,...,t_5

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{decarb-ex2}
\caption{Exemplo~\ref{ex:decarb2} de decomposição arbórea do~\(C_5\).}
\end{center}
\end{figure}

  Essa decomposição tem largura~\(2\) e ordem~\(2\).

\item\label{ex:decarb3} Outra decomposição arbórea
  de~\(C_5\):~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\), onde~\(V(T) =
  \{t_1,t_2,t_3\}\), \(E(T) = \{t_it_{i+1} : i\in\{1,2\}\}\)
  e~\(W_{t_1} = \{a,b,c\}, W_{t_2} = \{a,c,d\}, W_{t_3} = \{a,d,e\}\).

%DONE: Caminho de comprimento 3 horizontal com vértices t_1,t_2,t_3.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{decarb-ex3}
\caption{Exemplo~\ref{ex:decarb3} de decomposição arbórea do~\(C_5\).}
\end{center}
\end{figure}

  Essa decomposição tem largura~\(2\) e ordem~\(2\).

\item\label{ex:decarb4} Outra decomposição arbórea
  de~\(C_5\):~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\), onde~\(V(T)=\{t_1\}\),
  \(E(T) = \vazio\) e~\(W_{t_1} = V(G)\).

%DONE: Vértice t isolado

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{decarb-ex4}
\caption{Exemplo~\ref{ex:decarb4} de decomposição arbórea do~\(C_5\).}
\end{center}
\end{figure}

  Essa decomposição é chamada de \defi{Decomposição Arbórea Trivial} e
  tem largura~\(|V(G)|-1\) e ordem~\(0\). Todos os grafos possuem tal
  decomposição, elas não são de nenhum interesse.
\end{enumerate}

Os exemplos acima foram todos dados com~\(T\) um caminho, mas a
estrutura de árvore pode ser útil para construirmos uma decomposição
de largura pequena, como sugerido pelo exemplo a seguir.

\begin{exemplo}\label{ex:8.2}
Considere o grafo~\(G\) definido por~\(V(G) = \{a,b,c,d,e,f\}\)
e~\(E(G) = \{ab,ad,bc,bd,be,ce,df,ef\}\).

Uma decomposição arbórea de~\(G\) é~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\),
onde~\(V(T) = \{t_1,t_2,t_3,t_4,t_5\}\), \(E(T) = \{t_it_4 :
i\in\{1,2,3\}\}\) e~\(W_{t_1} = \{a,b,d\}, W_{t_2} = \{b,c,e\},
W_{t_3} = \{d,e,f\}, W_{t_4} = \{b,d,e\}\).

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{decarb-ex8.2}
\caption{Exemplo~\ref{ex:8.2} de decomposição arbórea.}
\end{center}
\end{figure}

%DONE: EX2. página 8.2, desenhar~\(G\) e~\(T\).

Esta decomposição tem largura~\(2\) e ordem~\(2\).
\end{exemplo}

As decomposições arbóreas interessantes são as de largura pequena,
pois muitos algoritmos exploram tal decomposição e levam tempo
exponencial em sua largura.

Claramente é mais difícil conseguirmos uma decomposição arbórea em que
a árvore em questão é um caminho, quando o fazemos, a decomposição
obtida é chamada de \defi{decomposição em caminho}.

Dada uma decomposição arbórea~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) de~\(G\),
para cada~\(t \in T\) podemos escolher um subgrafo~\(X_t\) de~\(G\)
com conjunto de vértices~\(W_t\) tal que cada aresta de~\(G\) está em
precisamente um desses subgrafos. Tal escolha determina uma partição
de~\(E(G)\) (note que~\(X_t\) não precisa ser necessariamente conexo.

No caso do Exemplo~\ref{ex:8.2}, podemos ter~\(E(X_{t_1}) = \{ab,ad\},
E(X_{t_2}) = \{bc,be,ce\}, E(X_{t_3}) = \{df,ef\}, E(X_{t_4}) =
\{bd,de\}\).

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{decarb-ex8.2-Xt}
\caption{Partição das arestas do Exemplo~\ref{ex:8.2}.}
\end{center}
\end{figure}

%DONE: Desenhar grafos da página 8.3

Dada uma decomposição arbórea~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) de~\(G\),
para cada~\(v \in V(G)\) definimos~\(T_v\) como o subgrafo de~\(T\)
gerado por todos os vértices~\(t\) de~\(T\) tais que~\(v \in W_t\).

Note que, das propriedades~\ref{it:decarb_i} e~\ref{it:decarb_ii}
segue que~\(T_v\) é uma árvore. No Exemplo~\ref{ex:8.2},
temos~\(V(T_a) = \{t_1\}, V(T_b) = \{t_1,t_2,t_4\}, V(T_c) = \{t_2\},
V(T_d) = \{t_1,t_3,t_4\}, V(T_e) = \{t_2,t_3,t_4\}, V(T_f) =
\{t_3\}\).

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\PoeFigura{decarb-ex8.2-Tv}
\caption{Subárvores~\(T_v\) relativas ao Exemplo~\ref{ex:8.2}.}
\end{center}
\end{figure}

%DONE: desenhos da pagina 8.3


Dizemos que~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) é uma \defi{decomposição
  arbórea em cliques} se todo~\(W_t\) induz uma clique em~\(G\). No
Exemplo~\ref{ex:8.2}, a decomposição arbórea que exibimos é uma
decomposição arbórea em cliques.



A \defi{largura arbórea} de um grafo~\(G\) (denotada por~\(\la(G)\)) é
o menor inteiro~\(k\) tal que~\(G\) possui uma decomposição arbórea de
largura~\(k\).

Analogamente, a \defi{largura de caminho} (`path width') de um
grafo~\(G\) (denotada por~\(\pw(G)\)) é o menor inteiro~\(k\) tal
que~\(G\) possui uma decomposição em caminho de largura~\(k\).


\begin{exercicio}
  Seja~\(G\) um grafo simples. Prove que~\(\la(G) \leq 1\) se e
  somente se~\(G\) é uma floresta.
\end{exercicio}

%DONE: definição de grafo série-paralelo (vide 09-3-menores-e-qbo-dec-arb-men-proib.tex)
Um grafo é dito \defi{série-paralelo} se não possui~\(K_4\) como menor.

\begin{exercicio}
  Prove que se~\(G\) é série-paralelo, então~\(\la(G) \leq 2\).
\end{exercicio}

%\begin{observacao}
%  Se~\((T,\mathcal{W})\) é uma decomposição arbórea de um grafo~\(G\), da definição
%  de decomposição arbórea segue que~\((T,\mathcal{W})\) induz uma decomposição sobre
%  cada subgrafo de~\(G\).
%\end{observacao}
% A observação acima é a proposição abaixo.

\begin{proposicao}\label{prop:8.0}
  Seja~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) uma decomposição arbórea de um
  grafo~\(G\), e~\(H \subseteq G\) (\(H\) um subgrafo de~\(G\)). Então
  tomando~\(\mathcal{W}_H = \{W_t \cap V(H)\,\:\,t \in V(T)\}\), temos
  que~\((T,\mathcal{W}_H)\) é uma decomposição arbórea de~\(H\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Se~\(t'\in V(T)\) está no caminho entre~\(t\) e~\(t''\),
  então~\(W_{t}\cap W_{t''} \subseteq W_{t'}\), logo~\((W_{t}\cap
  V(T))\cap(W_{t''}\cap V(T)) \subseteq W_{t'}\cap V(T)\).
\end{prova}

%DONE: prova da Proposição~\ref{prop:8.0}.

\emph{Convenção}: Para simplificar, diremos ``\(K \subseteq V(G)\) é
uma clique'', devendo ficar implícito que ``\(G[K]\) é uma clique''.

As proposições abaixo estudam o comportamento dos cliques em
decomposições arbóreas de um grafo.

\begin{proposicao}\label{prop:8.1}
  Seja~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) uma decomposição arbórea de um
  grafo~\(G\), e seja~\(K \subseteq V(G)\) uma clique. Então
  existe~\(t \in V(T)\) tal que~\(K \subseteq W_t\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Sejam~\(u,v \in K\) e considere~\(T_u\) e~\(T_v\).

  Claramente~\(V(T_u) \cap V(T_v) \neq \vazio\) (pois existe~\(x\in
  V(T)\) tal que~\(W_x \supseteq \{u,v\}\)).

  Portanto, para todos~\(u,v\in K\), temos~\(V(T_u)\cap
  V(T_v)\neq\vazio\).

  Se~\(|K| \leq 2\), apenas essa propriedade já é suficiente para
  provar a proposição. Então suponha~\(|K| \geq 3\).

  Seja~\(x\in V(T)\) com~\(|W_x\cap K|\) maior possível e suponha por
  absurdo que~\(|W_x \cap K| < |K|\). Então existe~\(v\in K\setminus
  W_x\).

  Seja~\(y\in V(T_v)\) com~\(|W_y\cap W_x\cap K|\) maior possível e
  note que~\(x\neq y\) pois \(x\notin V(T_v)\).

  Pela escolha de~\(x\), temos que~\(|W_y\cap K| \leq |W_x\cap K|\),
  como~\(v\in K\cap W_y\setminus W_x\), então existe~\(u\in K\cap
  W_x\setminus W_y\).

  Seja~\(z\in V(T_u)\cap V(T_v)\) (já vimos que esse conjunto não é
  vazio).

  Se~\(x\) estiver no caminho de~\(y\) a~\(z\) em~\(T\),
  teremos~\(v\in W_y\cap W_z \subset W_x \not\ni v\), um absurdo.

  Se~\(y\) estiver no caminho de~\(x\) a~\(z\) em~\(T\),
  teremos~\(u\in W_x\cap W_z \subset W_y \not\ni u\), também um
  absurdo.

  Seja então~\(z_0\) o vértice mais próximo de~\(z\) do caminho
  de~\(x\) a~\(y\) em~\(T\) (possivelmente teremos~\(z_0 =
  z\)). Observe que~\(z_0\) está também no caminho de~\(x\) a~\(z\),
  logo~\(u\in W_{z_0}\).

  Por outro lado, como~\(z_0\) está no caminho de~\(x\) a~\(y\),
  temos~\(W_x\cap W_y \subset z_0\), logo~\(|W_{z_0}\cap W_x\cap K|
  \geq |W_y\cap W_x\cap K| + 1\), o que contradiz a escolha de~\(y\).
\end{prova}


\begin{proposicao}\label{prop:8.2}
  Se~\(G\) tem uma decomposição arbórea em cliques então~\(G\) tem uma
  decomposição arbórea em cliques~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) onde
  cada~\(W_t\) é uma clique maximal.
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Seja~\((T, \mathcal{W})\), com~\(\mathcal{W} = \{W_t : t\in V(T)\}\)
  uma decomposição arbórea de~\(G\) em cliques com~\(|V(T)|\)
  mínimo. Suponha que existe~\(t_1 \in V(T)\) tal que~\(W_{t_1}\) não
  é uma clique maximal. Seja~\(K\) uma clique maximal tal que~\(K
  \supseteq W_{t_1}\). Pela Proposição~\ref{prop:8.1}, existe~\(t_2\in
  V(T)\) tal que~\(W_{t_2} \supseteq K\).

  Seja~\(t_3\) um vértice adjacente a~\(t_1\) no caminho em~\(T\)
  de~\(t_1\) a~\(t_2\) (possivelmente temos~\(t_3 = t_1\)) e observe
  que~\(W_{t_1}\subset W_{t_3}\).

  Tome~\(T' = T/\{t_1,t_3\}\) e~\(\mathcal{W}'= \{W_t\,:\, t\in V(T)
  \setminus \{t_1,t_3\}\} \cup \{W_{t_0}\}\), onde~\(W_{t_0} =
  W_{t_3}\) e~\(t_0\) é o vértice obtido da contração
  de~\(\{t_1,t_3\}\).

  Observe que~\((T',\mathcal{W}')\) é uma decomposição arbórea
  de~\(G\) em cliques com~\(|V(T')| < |V(T)|\), o que contradiz a
  escolha de~\((T,\mathcal{W})\).
\end{prova}


A proposição abaixo mostra que a árvore de uma decomposição arbórea
transfere a propriedade de separação para o grafo que ela decompõe.

\begin{proposicao}\label{prop:8.3}
  Seja~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) uma decomposição arbórea de um
  grafo~\(G\). Seja~\(e = t_1t_2\) uma aresta de~\(T\) e sejam~\(T_1\)
  e~\(T_2\) as componentes conexas de~\(T-e\) com~\(t_1 \in V(T_1)\)
  e~\(t_2 \in V(T_2)\) (\(T_1\) e~\(T_2\) são árvores). Sejam também
  \[
  U_1 = \bigcup_{t \in V(T_1)} W_t \qquad U_2 = \bigcup_{t \in V(T_2)}
  W_t.
  \]
  Então~\(W_{t_1} \cap W_{t_2} = U_1 \cap U_2\) e~\(W_{t_1} \cap
  W_{t_2}\) separa~\(U_1\) de~\(U_2\) em~\(G\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Sejam~\(t \in V(T_1), t' \in V(T_2)\) e observe que todo caminho
  de~\(t\) para~\(t'\) em~\(T\) contém~\(t_1\) e~\(t_2\), logo temos
  \begin{align*}
  W_t \cap W_{t'} & \subseteq W_{t_1}, \text{ e} \\
  W_t \cap W_{t'} & \subseteq W_{t_2}; \\
  \end{align*}
  o que significa que
  \[
  W_t \cap W_{t'} \subseteq W_{t_1}\cap W_{t_2}.
  \]

  Portanto, para todos~\(t \in T_1\) e~\(t' \in T_2\), temos~\(W_t
  \cap W_{t'} \subseteq W_{t_1}\cap W_{t_2}\).

  Segue então que
  \[
  U_1 \cap U_2 = \left(\bigcup_{t \in V(T_1)} W_t \right) \cap
  \left(\bigcup_{t' \in V(T_2)} W_{t'}\right) \subseteq W_{t_1} \cap
  W_{t_2}.
  \]

  Por outro lado, como~\(W_{t_1} \subseteq U_1\) e~\(W_{t_2}\subseteq
  U_2\), temos~\(W_{t_1} \cap W_{t_2} \subseteq U_1 \cap U_2\).

  Portanto~\(U_1\cap U_2 = W_{t_1}\cap W_{t_2}\).

  Para mostrar que~\(W_{t_1} \cap W_{t_2}\) separa~\(U_1\) de~\(U_2\),
  vamos mostrar que não existe aresta~\(u_1u_2\) em~\(G\) com~\(u_1
  \in U_1 \setminus U_2\) e~\(u_2 \in U_2 \setminus U_1\).

  Se houvesse tal aresta~\(u_1u_2\) em~\(G\), então existiria um~\(t
  \in V(T)\) tal que~\(W_t \supseteq \{u_1,u_2\}\). Mas~\(u_1 \in U_1
  \setminus U_2\) e~\(u_1 \in W_t\) implicam que~\(t \in V(T_1)
  \setminus V(T_2)\) e~\(u_2 \in U_2 \setminus U_1\) e~\(u_2 \in W_t\)
  implicam que~\(t \in V(T_2) \setminus V(T_1)\), o que seria uma
  contradição.
\end{prova}

\begin{proposicao}\label{prop:8.4}
  Seja~\((T,\{W_t : t\in V(T)\})\) uma decomposição arbórea de um
  grafo~\(G\), e seja~\(Y \subseteq V(G)\). Então
  \begin{enumerate}[(a)]
  \item ou existe~\(t \in V(T)\) tal que~\(Y \subseteq W_t\),
  \item ou existem vértices~\(y_1,y_2 \in Y\) e uma aresta~\(t_1t_2\)
    de~\(T\) tais que~\(y_1,y_2 \notin W_{t_1}\cap W_{t_2}\) e
    \(y_1,y_2\) são separados por~\(W_{t_1}\cap W_{t_2}\) em~\(G\).
  \end{enumerate}
\end{proposicao}

%TODO: prova da Proposicao~\ref{prop:8.4}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                            %%
%%  \input{aulas/08-2-decarb-grafos-cordais}  %%
%%                                            %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% página 8.8

\section{Decomposição arbóreas e grafos cordais}

Lembremos a definição de grafos cordais e algumas de suas propriedades.

Um grafo é dito \defi{cordal} ou \defi{triangulado} se é simples e não
possui nenhum circuito induzido de comprimento maior ou igual a~\(4\).

%DONE: desenhos
%nota: como os desenhos eram bobos, eles não foram incluídos

\begin{proposicao}[Proposição C (pp. 111, Diestel)]\label{prop:C}
Um grafo~\(G\) é cordal se e somente se~\(G\) é a união de grafos
cordais estritamente menores~\(G_1\) e~\(G_2\) com~\(G_1 \cap G_2\)
completo, isto é, existem subconjuntos próprios de vértices~\(X, Y
\subsetneq V(G)\) distintos tais que~\(V(G) = X\cup Y\), o
grafo~\(G[X\cap Y]\) é completo e os grafos~\(G[X]\) e~\(G[Y]\) são
cordais.
\end{proposicao}

%TODO prova da proposição C do Diestel

%DONE: desenhos
%nota: como os desenhos eram bobos, eles não foram incluídos
%DONE: verificar se a Proposição C não pode ser melhor enunciada.

\begin{exercicio}\label{ex:sepmincord}
Todo conjunto separador minimal de um grafo cordal é um clique.
\end{exercicio}

%\begin{itemize}
%\item\label{dig:8.1} Um grafo é \defi{cordal} (triangulado) se é simples e não tem
%  nenhum circuito induzido de comprimento maior ou igual a~\(4\). O grafo dado no
%  exemplo 2 é cordal.
%%(TOD): desenho do exemplo
%\item\label{dig:8.2} Proposição C (pp. 111, Diestel): Um grafo~\(G\) é cordal se e
%  somente se~\(G\) é a união de grafos cordais menores~\(G_1,G_2\) com~\(G_1 \cap
%  G_2\) completo.
%%(TOD): série de desenhos
%\item\label{dig:8.3} Exercício: Todo conjunto separador minimal de um grafo cordal é
%  um clique.
%\end{itemize}

\begin{proposicao}\label{prop:8.5}
  Seja~\(G\) um grafo simples. Então~\(G\) é cordal se e somente se
  tem uma decomposição arbórea em cliques.
\end{proposicao}

\begin{prova}
Por indução em~\(|V(G)|\).

\begin{enumerate}[(a)]
\item Seja~\((T, \mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de~\(G\) tal
  que~\(W_t\) é uma clique para todo~\(t \in T\) e, além disso,
  com~\(|V(T)|\) mínimo.

  Se~\(|V(T)| \leq 1\) então~\(G\) é completo e, portanto,
  cordal. Suponha então~\(|V(T)| \geq 2\), tome~\(e = t_1t_2 \in
  E(T)\) e considere as subárvores \(T_1\) e~\(T_2\) de~\(T-e\),
  com~\(t_1 \in T_1\) e~\(t_2 \in T_2\) (como na
  Proposição~\ref{prop:8.3}).
%DONE: a referência acima talvez seja prop:8.3 em vez de prop:6.3

  Então~\(T = (T_1 \cup T_2) + t_1t_2\). Seja, para~\(i \in\{1,2\}\),
  o grafo~\(G_i = G[\cup_{t \in T_i}W_t]\), e observe que~\(V(G_1 \cap
  G_2) = W_{t_1}\cap W_{t_2}\), pela Proposição~\ref{prop:8.3}. Isso
  significa que~\(G_1 \cap G_2\) é completo.

  Como~\((T_i,\{W_t : t\in V(T_i)\})\) é uma decomposição arbórea
  de~\(G_i\) em cliques, pela hipótese de indução, temos que~\(G_1\)
  e~\(G_2\) são cordais.

  Note que, pela escolha de~\((T, \mathcal{W})\), nenhum dos~\(G_i\)'s
  é um subgrafo de~\(G[W_{t_1}\cap W_{t_2}] = G_1 \cap G_2\) e,
  portanto, ambos são menores do que~\(G\)). Portanto, pela
  Proposição~\ref{prop:C}, temos que~\(G\) é cordal.

%  Como~\(G_1 \cap G_2\) é completo, qualquer circuito induzido em~\(G\)
%  pertence a~\(G_1\) ou a~\(G_2\) e, portanto, tem comprimento no máximo~\(3\).
%  Logo,~\(G\) é cordal.

\item Suponha que~\(G\) seja cordal. Se~\(G\) é completo, o resultado
  é imediato.

  Se~\(G\) não é completo, pela Proposição~\ref{prop:C}, sabemos
  que~\(G\) é a união de grafos cordais menores~\(G_1,G_2\) com~\(G_1
  \cap G_2\) completo.

  Pela hipótese de indução, ambos~\(G_1\) e~\(G_2\) têm decomposições
  arbóreas~\((T_1,\{W_t : t\in V(T_1)\})\) e~\((T_2, \{W_t : t\in
  V(T_2)\})\) em cliques. Sem perda de generalidade, assumimos
  que~\(V(T_1)\cap V(T_2) = \vazio\).

  Pela Proposição~\ref{prop:8.1}, temos que~\(G_1 \cap G_2 \subseteq
  W_{t_1}\) e~\(G_1 \cap G_2 \subseteq W_{t_2}\) para algum~\(t_1 \in
  V(T_1)\) e algum~\(t_2 \in V(T_2)\). Neste caso,~\(((T_1 \cup T_2) +
  t_1t_2, \{W_t : t\in V(T_1) \cup V(T_2)\})\) é uma decomposição
  arbórea de~\(G\) em cliques. [Verificar isso].
%DONE: desenhos
%nota: como os desenhos eram bobos, eles não foram incluídos
\end{enumerate}
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:8.6}
  Para todo grafo~\(G\), temos~\(\la(G) = \min\{\omega(H) - 1 \, |\, H
  \text{ cordal}; V(H)=V(G), E(H)\supseteq E(G)\}\).
\end{corolario}

\begin{prova}
Dado~\(G\), considere um grafo~\(H\) cordal qualquer com~\(V(H) =
V(G)\) e~\(E(H) \supseteq E(G)\). Pelas Proposições~\ref{prop:8.1}
e~\ref{prop:8.5}, o grafo~\(H\) tem uma decomposição arbórea em
cliques com largura~\(\omega(H) - 1\). Essa decomposição arbórea
de~\(H\) é também uma decomposição arbórea de~\(G\) e, portanto,
\[
\la(G) \leq \omega(H) - 1.
\]

Considere agora uma decomposição arbórea de~\((T,\mathcal{W})\)
de~\(G\), com largura~\(\la(G)\) e, para cada~\(t \in T\),
seja~\(K_t\) o grafo completo com conjunto de vértices~\(W_t\), e
defina~\(H = \cup_{t \in T} K_t\).

Então~\(H\) é um grafo cordal com~\(V(H) = V(G)\) e~\(E(H) \supseteq
E(G)\); além disso, sabemos que~\((T, \mathcal{W})\) também é uma
decomposição arbórea de~\(H\). Pela Proposição~\ref{prop:8.1}, temos
que~\(\omega(H)-1\) é igual à largura de~\((T,\mathcal{W})\), ou seja
\[
\omega(H) - 1 \leq \la(G).
\]
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:8.7}
  Todo grafo~\(G\) tem uma decomposição arbórea~\((T, \mathcal{W})\)
  de largura~\(\la(G)\) e com~\(|V(T)| \leq |V(G)|\).
\end{corolario}

\begin{prova}
O Corolário~\ref{cor:8.6} nos diz que existe um grafo cordal~\(H\) tal
que~\(V(H) = V(G)\) e~\(\la(G) = \omega(H)-1\). Pelas
Proposições~\ref{prop:8.1}, \ref{prop:8.2} e~\ref{prop:8.5}, o
grafo~\(H\) possui uma decomposição arbórea~\((T,\mathcal{W})\) em
cliques maximais com largura~\(\omega(H)-1 = \la(G)\).

Como todos os cliques dessa decomposição são maximais, cada clique da
decomposição contém pelo menos um vértice que não está em nenhum outro
clique da decomposição. Logo temos~\(|V(T)| \leq |V(H)| = |V(G)|\).

Também sabemos que essa decomposição arbórea de~\(H\) é também uma
decomposição arbórea de~\(G\), de onde o resultado segue.
\end{prova}

%DONE: prova do Corolário~\ref{cor:8.7}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                   %%
%%  \input{aulas/08-3-decarb-lista}  %%
%%                                   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Exercícios}% decomposição arbórea

\begin{exercicio}
Prove que~\(\la(K_n) = n-1\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
O grafo da grade de ordem~\(n\) denotado por~\(G_{n\times n}\) é
definido a partir de~\(V(G_{n\times n}) = [n]\times [n]\)
e~\(E(G_{n\times n}) = \{(a,b)(c,d) : |a-c| + |b-d| = 1\}\).

Prove que, para~\(n\geq 2\), temos~\(\la(G_{n\times n}) = n\).
\end{exercicio}

%DONE: mover este exercício para o C8 e colocar definição de d.c. e pw lá
\begin{exercicio}% exercício 33
 Mostre que um grafo~\G\ tem uma decomposição em caminhos (d.c.) em
 grafos completos se e só se~\G\ é isomorfo a um grafo de
 intervalos. (Veja Ex 21 do Cap. 12 do Diestel.)
\end{exercicio}


%DONE: exercício sobre o jogo dos policiais e ladrão.
%%%\la(G)+1 policiais conseguem pegar o ladrão em G conexo.

\begin{exercicio}
O jogo dos policiais e ladrão sobre um grafo~\(G\) é jogado por dois
jogadores, o primeiro jogador controla~\(k\) policiais e o segundo
jogador controla um ladrão.

O objetivo do primeiro jogador é colocar um policial no mesmo vértice
do ladrão e o objetivo do segundo jogador é evitar isso.

O primeiro jogador move um policial de cada vez utilizando um
helicoptero (i.e., os policiais não tem nenhuma restrição de
movimento), assim que o primeiro jogador decide qual será seu
movimento, o segundo jogador pode mandar seu ladrão correr rapidamente
para qualquer vértice adjacente, de forma que o ladrão consegue
escapar mesmo se o policial estiver pousando no vértice
dele. Portanto, para conseguir pegar o ladrão, o primeiro jogador deve
primeiro ocupar todos os vértices adjacentes e pousar com um outro
policial no vértice do ladrão.

Existem duas variações desse jogo, a com ladrão visível (i.e., o
primeiro jogador sabe em todo momento onde está o ladrão) e a com
ladrão invisível (i.e., o primeiro jogador não sabe onde está o
ladrão).

\begin{enumerate}[a.]
\item Prove que o resultado do jogo não se altera se removermos laços
  e arestas múltiplas. Prove também que podemos assumir sem perda de
  generalidade que o grafo é conexo.

\item Prove que dois policiais conseguem capturar o ladrão visível em
  um grafo simples e conexo~\(G\) se e somente se~\(G\) é uma árvore.

\item Prove que dois policiais conseguem capturar o ladrão invisível
  em um grafo simples e conexo~\(G\) se e somente se~\(G\) é um
  ``caterpillar'' (i.e., existe um caminho~\(P\) em~\(G\) tal que todo
  vértice de~\(G\) está ou em~\(P\) ou é adjacente a um vértice
  de~\(P\)).

\item Prove que, em um grafo simples e conexo~\(G\), o ladrão visível
  pode ser pego por~\(\la(G)\) policiais.
\end{enumerate}
\end{exercicio}



%\printpagenotes* % notas de fim de capítulo
\nocite{*} % remover depois, é só para facilitar a compilação
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliografia}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
